---
title: ユートピア憲法
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

> 実験段階で、書きかけのコンテンツ。
> {.is-danger}

ユートピアの体質は 3 つの声明に分かれている：

- 世界人権宣言は、現行の世界人権宣言[^1]の基本原則の多くを取り入れたものですが、持続可能性、多様性、自然との相互依存、自由、連帯、公平性といった私たちの価値観をよりよく反映させるために、重要なニュアンスを加え、拡張して適応させています。
- 自然／母なる地球の権利に関する世界宣言は、アメリカインディアンの人々のイニシアティブによって制定された憲章であり、2010 年の気候変動に反対する人々の世界会議[^2]で策定された。
- 人間以外の動物種との関係における世界人権宣言は、他の生きている動物種との関係をより正確に確立することを目的とした、暫定的かつ実験的な憲章である。

これらを煩雑にしないために、様々な条文の正当性を分離し、この同じページの末尾に配置した。ユートピア市民は、前章の最後に述べた民主的プロセスを通じて、これらの条項を自由に変更することができる。

## 世界人権宣言

### 前文

平等、自由、連帯、持続可能性という価値観に導かれ、私たちは、すべての人が生まれながらにして権利と自由において平等である世界と、私たちの集団的運命への道を照らす道標である、一人ひとりの固有の尊厳を認める。

私たちは、豊かな人間模様を織り成す無限の多様性を称え、この多様性の中に私たちの総合力があるという深い確信によって団結する。このような団結と調和の精神に基づき、私たちはこの宣言を発表し、すべての人が自らの考えを自由に表現し、幸福を追求し、私たち共通の繁栄に貢献する権利を有することを確認する。

私たちの共通の探求は、互いの誠実さに対する絶対的な敬意、公正と正義の絶え間ない追求、そして私たちが共有する母なる地球の保全に対する神聖なコミットメントによって形づくられる。

これらの普遍的権利を書き記すことによって、私たちは抑圧、不正、忘却に対する強力な盾を築きます。私たちは、ユートピアのあらゆる場所で、平等の光が不公正の闇を照らし、自由と愛と思いやりが不可侵の権利である世界を確立することを宣言する。

この世界人権宣言が、行動を鼓舞し、私たちの決断を導き、私たちの心をひとつにして、すべての人が手を取り合い、人間の尊厳が私たちの旅を導く羅針盤となる世界の夜明けに向かって行進する、永続的な社会の建設につながりますように。

### 提案と要約

第 1 条平等：

- 人間は生まれながらにして自由であり、権利において平等であり続ける。
- ユートピアの各市民は、他のすべての人々と平等な立場で意思決定プロセスに参加する、侵すことのできない権利を有する。いかなる差別や特権も、各個人の平等な意思決定権を妨げてはならない。

第 2 条（自由自由：

- 何人も、意見の多様性と思想の自由な流通を妨げてはならない。
- 信条の自由もまた神聖なものである。すべての人は、迫害や差別を恐れることなく、精神的、宗教的、哲学的信条を選択し、実践し、表明する権利を有する。
- 人間は、第三者による判断や制限を受けることなく、自由に衣服を選び、衣服を通して個人的に表現する権利を有する。
- 人間は、自然保護の理由または人間もしくは物質的完全性の安全の理由を除き、世界中を自由に移動する基本的権利を有し、いかなる国境もこの移動の自由を制限することはできない。
- いかなる国境も、この移動の自由を制限することはできない。各個人は、自由に事業を行い、自己を満たし、創造し、その創造物や革新物を世に送り出すことができる。創造性、革新性、そしてユートピア共通の幸福に対する個人の貢献は奨励されなければならない。

第 3 条（連帯連帯（友愛）：

- 連帯は、ユートピアの構成員による決定を導くものでなければならない。

第 3 条（公正公平性 ：

- すべての決定は、障壁や不平等を排除し、すべての人がその恩恵を十分に享受できるように設計されなければならない。

第 4 条持続可能性

- 環境の保全は最優先事項であり、集団的責任である。決定は自然への影響を考慮し、人類と地球との持続可能なバランスを確保しなければならない。

第 5 条完全性：

- いかなる状況においても、決定は肉体的にも精神的にも他人の完全性を損なってはならない。しかし、各個人は主権を保持し、自らの完全性を損なう権限を持つ唯一の人物である。

第 7 条安全保障：

- 各個人は安全に対する権利を有し、いかなる肉体的または精神的暴力からも保護され、安全な環境のもとで成長を遂げることができる。
- いかなる殺傷力のある武器も、認可された研究センターとその関係者以外では、保有または製造してはならない。

第 8 条信頼：

- 社会性は、集団的信頼、利他的相互扶助、および互いの必要性の認識に基づいている。いかなる奉仕も、それを受けた者に金銭を要求してはならない。また、将来、同じ奉仕や他の奉仕と交換することを目的として、その奉仕の価値を測定し、架空の価値として蓄えてはならない。誰もがすべての人に自分自身を捧げ、特定の誰にも自分自身を捧げない。

第 9 条（多様性多様性：

- ユートピアは、あらゆる形態の多様性を尊重し、一人ひとりの個性が尊重され、大切にされる、包括的なコミュニティを創造することを約束します。

## 世界自然権宣言／母なる大地

### 前文

我々、地球のユートピア人は、：

- われわれはすべて母なる地球の一部であり、共通の運命によって密接に結びついた相互依存的な存在からなる不可分の生命共同体である；
- 母なる大地は、生命、栄養、教育の源であり、私たちがよりよく生きるために必要なものすべてを与えてくれていることを感謝しつつ認める；
- 相互依存の関係にある生命の共同体において、母なる地球のバランスを崩すことなく、人間だけに権利を与えることは不可能であることを確信する；
- 人権を保障するためには、母なる地球とその中のすべての生きとし生けるものの権利を認め、擁護することが必要であり、これらの権利を認め、擁護する文化、慣習、法律が存在することを確認する；
- この「母なる地球の権利に関する世界宣言」を宣言し、すべての人とすべての機関が、教育、教育、良心の覚醒を通じて、この宣言で認められた権利の尊重を促進する責任を負い、地域的・地球的規模での勤勉で進歩的な措置と規定を通じて、これらの権利が普遍的かつ効果的に世界のすべてのユートピア人によって認められ、適用されるようにする。

### 提案と要約

第 1 条母なる大地

1.母なる大地は生き物である。 2.母なる地球は、すべての存在を養い、包含し、更新する、相互に関連する存在のユニークで、不可分で、自己調整的な共同体である。 3.それぞれの存在は、母なる地球の構成要素としての関係によって定義される。 4.母なる地球の固有の権利は、存在そのものと同じ源に由来するものであるため、不可侵である。 5.母なる地球およびすべての存在は、生物学的存在と非生物学的存在との区別や、種、起源、人間にとっての有用性、その他の特性による区別なしに、本宣言で認められたすべての固有の権利を有する。 6.人間が人権を享有するのと同様に、他のすべての存在者は、その種または種類に固有の権利であって、それらが存在する共同社会におけるその役割および機能にふさわしい権利を有する。 7.各存在の権利は、他の存在の権利によって制限されており、それぞれの権利間の対立は、母なる地球の完全性、バランス、健康を維持する方法で解決されなければならない。

第 2 条母なる地球の固有の権利：

1.母なる地球および母なる地球を構成するすべての存在は、以下の固有の権利を有する：

- 生きる権利、存在する権利
- 尊重される権利
- 人間の妨害から解放され、その生物能力を再生し、その生命サイクルとプロセスを継続する権利；
- 別個の存在であり、自己調整機能を持ち、相互につながっている存在としてのアイデンティティと完全性を維持する権利；
- 生命の源としての水に対する権利；
- 清浄な空気を得る権利
- 完全な健康を得る権利
- 汚染、公害、有毒廃棄物、放射性廃棄物から解放される権利；
- 遺伝子組換えや、その完全性や生命維持のための健全な機能に害を及ぼすような形への転換を受けない権利；
- 人間の活動に起因する本宣言で認められた権利の侵害に対し、完全かつ迅速な賠償を受ける権利。 2.各存在は、母なる大地が調和的に機能するよう、その中で居場所を占め、役割を果たす権利を有する。 3.すべての生きとし生けるものは、幸福になる権利を有し、人間の手による拷問や残酷な扱いから解放される権利を有する。

第 3 条母なる大地に対する人間の義務：

1.すべての人間は、母なる地球を尊重し、母なる地球と調和して生きる義務を負う。 2.人間は、次の義務を負う：

- a) この宣言で認められた権利と義務に従って行動すること；
- (b) この宣言に定められた権利と義務の完全な実現を認識し、促進すること。
- c）本宣言に従って、母なる地球と調和した生き方について学び、分析し、解釈し、伝えることを促進し、参加すること；
- d）人間の幸福の追求が、現在も将来も母なる地球の幸福に寄与することを確保すること；
- e) 母なる地球の権利を擁護し、保護し、保全するための効果的な基準と法律を確立し、施行すること；
- f) 母なる地球の重要な生態学的サイクル、プロセス、バランスを尊重、保護、保全し、必要な場合には、その完全性を回復すること；
- g） 本宣言で認められた本源的権利の人間による侵害の結果生じた損害について救済が行われ、責任を負う者が母なる地球の完全性と健全性を回復する義務を負うようにすること；
- h） 母なる地球とすべての生物の権利を擁護するために、人間と組織に権限を与えること。
- i）人間活動が種の絶滅、生態系の破壊、生態系の循環の破壊につながることを防ぐため、予防的かつ制限的な措置を講じること；
- j) 平和を保証し、核兵器、化学兵器、生物兵器を廃絶すること；
- k) 母なる地球とすべての生き物を尊重する習慣を、それぞれの文化、伝統、慣習に従って促進し、奨励すること；
- l) 母なる地球と調和し、この宣言で認められた権利に合致する経済システムを促進すること。

## 人間以外の動物種に関する世界人権宣言

### 前文

この「人間以外の動物種との関係における人権に関するユートピア世界宣言」において、私たちは互恵性と相互主義に基づく調和のとれた共存の基礎を築く。ここに定める原則は、私たちがユートピア内で協力し、共生関係を共有することを選択したあらゆる動物に適用されることを強調することは極めて重要である。

このように意図的に区別しているのは、動物界の不可欠な一部としての動物の自由と、人間の干渉を受けずに進化できる自然の生息地を守るためである。このような保護地域では、野生の自然の計り知れない価値を認識し、これらの生態系を完全な自立のもとで繁栄させることを約束します。

しかし、人間が居住し、コミュニティを築くことを選択した場所では、私たちは選ばれた動物種と共生し、相互理解、尊敬、有益な協力に基づいた関係を築くことを目指す。つまりこの宣言は、私たちが生態系に組み入れる動物たちにも適用されるのであり、その動物たちに対して私たちは自動的に責任を負うことになり、バランスのとれた尊重すべき共生へのコミットメントを示すことになる。

### 人間の責任下にある種の権利

第 1 条動物の尊厳の尊重：

- ユートピアの住民の責任下にあるすべての動物は、尊厳ある、残酷さのない生活を送る権利を有する。
- 人間と動物との交流は、動物本来の性質と自然な行動を尊重しなければならない。

第 2 条適正な生活条件：

- 動物は、その身体的および心理的な健康を尊重した条件で飼育されなければならない。
- 施設は十分なスペース、適切な食物、清潔な水、最適な衛生状態を提供しなければならない。

第 3 条ケアへのアクセス：

- ユートピアの住民が責任を負う動物は、その健康と幸福を確保するために、定期的に獣医学的治療を受ける権利を有する。
- 医療は、人道的、丁重かつ倫理的な方法で提供されなければならない。

第 4 条終末期：

- 人間の食用に供される動物には、不必要な苦痛を与えることなく、丁重な最期を迎えさせなければならない。

#正当化

### 世界人権宣言

進行中...

### 自然／母なる地球の権利に関する世界宣言

現在起草中

### 人間以外の動物種に関する世界人権宣言

現在起草中

## 出典（非網羅的リスト）

[^1]: [世界人権宣言（1948 年）](https://www.un.org/fr/universal-declaration-human-rights/)
[^2]: [母なる地球の権利に関する世界宣言. 2012 ](http://rio20.net/fr/propuestas/declaration-universelle-des-droits-de-la-terre-mere/)
